\documentclass{article}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[croatian]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{microtype}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{index}
\graphicspath{ {./slike/} }
\usepackage{caption,subcaption}
\usepackage{multicol}

\begin{document}

\title{Opis projektnog zadatka}
\maketitle
	
	\textup{Razvoj tehnologije omogućio je rast popularnosti električnih romobila. U usporedbi s biciklima, brži su, manji, kompaktniji i ne zahtjevaju fizički napor za vožnju, pa ih je zbog tih razloga društvo prihvatilo i počelo kupovati. No nije svakome isplativo kupiti novi električni romobil. Cijena može biti problem jer kvalitetan električni romobil nije jeftin, ali također, nekome ne treba romobil u svakodnevnom životu pa bi ga htio iznajmiti po potrebi. Ideja aplikacije \textit{Iznajmi Romobil} je da omogući korisnicima da vlastite romobile daju u najam korisnicima koji ne posjeduju isti na neko određeno vrijeme.\\ \\}
	\textup{Cilj projektnog zadatka je izrada web aplikacije \textit{Iznajmi romobil} koja će omogućiti korisnicima iznajmljivanje električnih romobila i dati mogućnost međusobnog ocjenjivanja i komentiranja usluge.\\ \\Da bi postala korisnik aplikacije, osoba se mora registrirati. Kao korisnik, osoba može biti klijent koji iznajmljuje dostupne romobile ili iznajmljivač koji daje svoje romobile u najam ili oboje. Nakon registracije, korisnici mogu koristiti usluge koje aplikacija nudi.\\ \\}
	\textup{Na početnom ekranu vidjeti će sve trenutno dostupne ponude romobila. Klikom na neku ponudu odvest će ih na stranicu te ponude gdje pišu svi potrebni detalji vezani uz ponudu kao što su slika romobila, cijena, trenutna lokacija i lokacija na kojoj se romobil ostavlja te vrijeme do kad romobil treba vratiti. Ako se korisniku sviđa ponuda, na stranici te ponude imati će mogućnost iznajmljivanja romobila. Iznajmljivaču će doći obavijest da netko želi iznajmiti njegov romobil te on može potvrditi ili odbiti zahtjev. Nakon vožnje, korisnik ima pravo ostaviti komentar na korištenu ponudu i prijaviti svaku krivu informaciju navedenu u ponudi. Također i iznajmljivač ima mogućnost ocjenjivanja klijenta i pisanja komentara.\\ \\}
	\textup{Na početnom ekranu biti će gumb \textit{Iznajmi} i klikom na taj gumb odvest će korisnika na stranicu na kojoj može svoj romobil dati u najam. Trebat će popuniti sve potrebne podatke o romobilu, obavezno priložiti sliku trenutnog stanja i klikom na potvrdni gumb, korisnikov romobil biti će uvršten u ponude. Aplikacija će imati stranicu \textit{Moj profil} na kojoj će korisnici moći vidjeti sve svoje obavljene transakcije i ponude. Ponude će moći mijenjati i brisati bilo kada pod uvjetom da u tom trenutku nitko ne koristi njihov romobil.\\ \\Aplikacija će također imati administratora čije su uloge:}
		\begin{itemize}
			\item  \textup{provjera podataka danih u registraciji i odluka hoće li se registracija prihvatiti ili odbiti}
			\item  \textup{provjera prijava i odluka hoće li se neka prijava izvršiti}
			\item  \textup{davanje zabrane pristupa nekom korisniku}
		\end{itemize}
	\textup{Zadatak je napraviti web aplikaciju u grupi od 7 studenata. Izgradnja aplikacije sastoji se od pisanja koda, grupnih sastanaka, međusobne komunikacije i podjele posla, pisanje dokumentacije. Vremenski okvir je 13 tjedana. Aplikacija se dijeli na frontend, dio s kojim se služe korisnici, i backend, dio skriven od korisnika. U frontendu potrebno je napraviti dizajn aplikacije, dodati logiku kojom će se korisnici moći registrirati u aplikaciju, prijaviti u aplikaciju, navigirati po aplikaciji, kojom će moći iznajmljivati ili davati u najam romobile, komentirati i ocjenjivati druge korisnike i ponude te mijenjati svoje osobne podatke. Potrebno je odabrati tehnologiju kojom će se frontend ostvariti i kojom će se studenti upoznati s razvojem web aplikacija na frontend kraju. Backend podrazumijeva izradu baze podataka u koju će se spremati svi podaci potrebni za ostvarenje željenog korisničkovog iskustva kao što su podaci o korisnicima, o njihovim ponudama, komentari i ocjene. Također u backendu je potrebno definirati način komuniciranja između frontenda i backenda, to jest, na koji način će se podaci slati između ta dva kraja. Za backend je također potrebno odabrati tehnologiju kojom će se ostvariti isti.\\ \\Rizici koji se mogu javiti za vrijeme odvijanja projekta su:}
	\begin{itemize}
		\item \textup{Nedovoljno znanje korištenih tehnologija}
		\item \textup{Kriva procjena i podjela projektnih zadataka}
		\item \textup{Nedostatak komunikacije između članova tima}
		\item \textup{Nepoštivanje zadanih rokova}
	\end{itemize}	
	\textup{Posljedica neuspjelog projekta i neizvršavanja dodijeljenih zadataka je pad predmeta \textit{Oblikovanje programske potpore} za sve članove tima. Vrlo je važno da svi članovi tima pravovremeno krenu sa radom na projektu koji uključuje proučavanje dokumentacije i upoznavanje s tehnologijama koje će se koristiti. Time se smanjuje i rizik od loše procjene i neshvaćanja projektnih zadataka. Dobro će se opisati sve funkcionalnosti i ciljevi projekta. Također če se istražiti planovi uspješnih projekata kako bi se po primjeru izbjegle potencijalne greške.\\ \\}
	\newpage
	\textup{Slične aplikacije su:\\}
	
	\includegraphics[width=\textwidth]{rentescooter}
	
	\textup{\textit{Rent e-Scooter}: Omogućuje iznajmljivanje romobila kod ovlaštene firme. Osoba mora ispuniti obrazac u kojem osim osobnih podataka, upisuje mjesto i vrijeme kada želi imati romobil. Kod primanja romobila, osoba plaća najam, a kod prestanka najma, vraća romobil na dogovoreno vrijeme. U odnosu na aplikaciju \textit{Iznajmi romobil} ne omogućuje prijavu u aplikaciju i iznajmljivanje preko fizičkih osoba već preko firme.\\ \\}
	\begin{multicols}{3}
    	\includegraphics[width=\linewidth]{lime1}\par 
    	\includegraphics[width=\linewidth]{lime2}\par 
    	\includegraphics[width=\linewidth]{lime3}\par
    	\end{multicols}
	\begin{multicols}{3}
    	\includegraphics[width=\linewidth]{tier1}\par
   		 \includegraphics[width=\linewidth]{tier2}\par
   		 \includegraphics[width=\linewidth]{tier3}\par
	\end{multicols}
	\begin{multicols}{3}
    	\includegraphics[width=\linewidth]{circ1}\par
   		 \includegraphics[width=\linewidth]{circ2}\par
   		 \includegraphics[width=\linewidth]{circ3}\par
	\end{multicols}
	\textup{\textit{Circ; Tier; Lime}: Nakon instalacije potrebno je unijeti svoj broj mobitela na koji dolazi kod koji moramo potvrditi. Aplikacije omogućuju iznajmljivanje romobila skeniranje QR koda. Skeniranjem pokreće se vožnja i prati se proteklo vrijeme. To su mobilne aplikacije pa je to razlog zašto koriste tehnologiju QR koda. Osim toga, razlika između ovih aplikacija i aplikacije \textit{Iznajmi romobil} je to što najam ide preko ovlaštene firme, a ne preko fizičkih osoba.\\ \\}	
	\textup{Najveću korist od ove aplikacije imati će vlasnici električnih romobila. Kupnju električnog romobila mogu pomoću aplikacije pretvoriti i u investiciju. U početku bi kupili romobil prvenstveno za svoje potrebe, a iznajmljivali bi ga kad im nije potreban, no, ako bi potražnja za iznajmljivanjem romobila bila velika, vlasnici bi mogli bez problema vratiti uloženi novac, možda čak i pokrenuti vlastiti biznis. Korisnici koji nemaju potrebe svakodnevno voziti se romobilom/biciklom, ali katkad trebaju nešto obaviti u gradu, pronaći će korist u ovoj aplikaciji jer im omogućuje jednostavno rješavanje brige oko prijevoza i mogućnost da brzo i efikasno obave sve što im zatreba. Romobil je idealno prijevozno sredstvo za razgledavanje grada, tako da će turisti također imati korist od ove aplikacije. Aplikacija će biti jednostavna za korištenje pa će turisti moći u kratkom vremenu iznajmiti romobil i krenuti u razgledavanje grada. Prednost ove aplikacije nad već postojećim aplikacijama je to što omogućuje iznajmljivanje romobila bilo kome tko ga posjeduje. To je odlično za klijente jer cijene najma takvih romobila će sigurno biti manje nego one kod najma romobila preko neke firme ili turističke agencije.\\ \\Krađa romobila je jedan od rizika s kojim se suočavaju iznajmljivači, ali ugrađeni GPS u romobilu bi trebao spriječiti da se krađa dogodi. Nažalost, spriječavanje vandalizma nad romobilom GPS ne može riješiti. Ovaj problem se ne može spriječiti, može se jedino smanjiti mogućnost da će se dogoditi tako da se romobil ostavlja na nekom sigurnom mjestu, moguće osigurano kamerama. Klijent bi u svakom trenutku trebao biti svjestan te mogućnosti pa prema toma uvijek paziti gdje ostavlja iznajmljeni romobil.\\ \\Jedna od mogućih nadogradnji ove aplikacije bi bila opcija \textit{Dodaj u favorite}. Ova opcija bi funkcionirala u smjeru Klijent $\rightarrow$ Iznajmljivač jer bi klijent, ako je zadovoljan iznajmljivačem, dodao iznajmljivača u favorite i kao posljedica toga, ponude od tog iznajmljivača bi mu se prikazivale prve u listi ponuda.\\Opcija \textit{Dodaj prijatelja} također bi bila dobra nadogradnja aplikacije. Ona bi funkcionirala u oba smjera. Ako je klijent jako zadovoljan uslugom iznajmljivača tada on može dodati iznajmljivača kao prijatelje, to isto vrijedi i u obratnom smjeru. Tko god prvi doda nekog za prijatelja, drugom će doći obavijest na profilu. Posljedice ove opcije bi bile:}
	\begin{itemize}
		\item \textup{klijentu bi se iznajmljivač automatski pojavio i u favoritima pa bi mu se njegove ponude pojavile prve na listi}
		\item \textup{iznajmljivač može svojim prijateljima iznajmljivati romobil po manjoj cijeni}
	\end{itemize}	
	\textup{Kao zadnja moguća nadogradnja aplikacije bila bi napredna tražilica ponuda. Ona bi omogućila da se ponude pretražuju po raznim parametrima:}
	\begin{itemize}
		\item \textup{marka romobila}
		\item \textup{lokacija romobila}
		\item \textup{cijena (od-do)}
		\item \textup{prikaži samo favorite}
		\item \textup{...}
	\end{itemize}			
\end{document}